<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   
   
    <teiHeader> 
      <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="foliosc8d1">Folio c8yd1</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor resp="digital">Matias Lujan Daniel Arreguez</editor>  
             </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades Digitales 2025</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl>
                <title> El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
        <text>
            <body>

<p>29rios y con sus cuchillos va sacando cada uno el trozo que le conviene, sin pan ni otro aderezo alguno, y luego que satisfacen su apetito abandonan el resto, a excepción de uno u otro, que lleva un trozo a su campestre cortejo </p>

<p>Venga ahora a espantarnos el gacetero de <placeName key="londres">Londres</placeName> con los trozos de vaca que se ponen en aquella capital en las mesas de estado. Si allí el mayor es de a 200 libras, de que comen doscientos <note xml:id="c8note1">milords</note>, aquí se pone de a 500 sólo para siete u ocho <note xml:id="c8note2">gauderios</note>, que una u otra vez convidan al dueño de la vaca o novillo, y se da por bien servido. Basta de gauderios, porque ya veo que los señores caminantes desean salir a sus destinos por <placeName key="buenosaires">Buenos Aires</placeName>.</p>

<p>Dos rutas se presentan: la una por tierra, hasta el real de <placeName key="sancarlos">San Carlos</placeName>. Este camino se hace con brevedad en tiempo de secas, pero en el de aguas se forman de   —36→   unos pequeños arroyos y ríos invadeables y arriesgados. En el real de <placeName key="sancarlos">San Carlos</placeName> no falta lancha del rey, que continuamente pasa de <placeName key="buenosaires">Buenos Aires</placeName> con órdenes y bastimentos, atravesando el <placeName key="riodelaplata">Rio de la Plata</placeName>, que por esta parte tiene diez leguas de ancho; pero advierto a mis lectores que la ruta más común y regular es por el río, a desembarcar en el Riachuelo, cuyo viaje se hace en una de las muchas lanchas que rara vez faltan en <placeName key="montevideo">Montevideo</placeName>. Con viento fresco favorable se hace el viaje en veinticuatro horas, distando cuarenta leguas del Riachuelo. El desembarco es muy molesto, porque dan fondo las lanchas en alguna distancia y van los botecillos la mayor parte por la arena, a fuerza de brazo por los marineros, que sacan a hombros pasajeros y equipajes, hasta ponerlos muchas veces en sitios muy <note xml:id="cenagosos">cenagosos</note>, por falta de muelle. Algunas veces se aparecen muchachos en sus caballos en pelo, que sacan a los pasajeros con más comodidad y menos riesgo que en las barquillas.</p>

<p>Hay ocasiones que se tarda una lancha, en llegar al Riachuelo, quince días, porque con los vientos contrarios se pone furioso el río y les es preciso hacer muchas arribadas de una y de la otra banda, y tal vez a sitio donde con dificultad se encuentran bastimentos, por lo que aconsejo a ustedes saquen de <placeName key="montevideo">Montevideo</placeName> los necesarios para cuatro o cinco días. A las cuatro leguas de la salida, ya las aguas del río son dulces y   —37→   muy buenas, por lo que no se necesita prevención de ella a la ida, pe </p>

</body>
</text>
</TEI>
