<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">


    <teiHeader> 
        <fileDesc>

            <titleStmt>
                <title xml:id="lcc_d6">Fragmento de El lazarillo de ciegos caminantes - Exordio</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor xml:id="pc">María del Pilar Courtade Guerras</editor>  
             </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades Digitales UTDT 2025</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl>
                <title> El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
             
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader> 
<text>
    <body>
        <p>
           Gobierna esta ciudad y su jurisdicción, con título de gobernador y capitán general, el mariscal de campo <persName key="jjvertiz">don Juan José de Vértiz</persName>, que nació, según entiendo, en el reino de <placeName key="mexico">México</placeName>, y es actualmente administrador principal de correos de ella, con los agregados del <placeName key="tucuman">Tucumán</placeName>, <placeName key="paraguay">Paraguay</placeName> y ciudades de <placeName key="sanjuandelafrontera">San Juan de la Frontera</placeName> y <placeName key="mendoza">Mendoza</placeName>, en el reino de <placeName key="chile">Chile</placeName>, don <persName key="mbasavilbaso">Manuel de Basavilbaso</persName>, mozo de más que común instrucción y juicio. <persName key="brmuñoz">Don Bartolomé Raymundo Muñoz</persName> sirve la plaza de interventor con infatigable tesón y acierto, y <persName key="malbin">don Melchor Albín</persName> y <persName key="nferraridenoriega">don Nicolás Ferrari de Noriega</persName>, diestros plumarios, corren con los libros y expedición de las <note xml:id="d6nota1">estafetas</note>, con plazas de segundo y tercer oficial, a que se agrega un tercero destinado para cobranzas y reducciones de monedas sencillas a doble, que actualmente está a un tres por ciento, habiendo valido otros años hasta catorce y diez y seis, por el mucho comercio que tenían los portugueses.

        </p>

        <p>

           El número de almas de que se compone esta ciudad y su ejido se verá con distinción en el plan siguiente:

        </p>

        

    </body>
</text>

</TEI>