?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model 
 href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
 schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" 
 type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 

  

    <teiHeader> 
        <fileDesc>


            <titleStmt>
                <title xml:id="foliod4yd5">foliod4yd5</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor resp="digital">Josefina Terazzolo</editor>  
             </titleStmt>


             
            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades Digitales 2025</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4. 0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>




            <sourceDesc>
            <bibl>      
                <title> El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>



        </fileDesc>
    </teiHeader>


        <text>
        <body>

<p> Resumen del numero de almas que existían el año de 1770 en la ciudad de la Santísima Trinidad y puerto de Santa María de Buenos Aires, con la razón de los que nacieron y murieron en dicho año, según consta de los libros parroquiales y la que dieron las comunidades de religiosos de ambos sexos y demás.

Parroquias	Nº de almas	Nacidos	Muertos
Catedral	8146	525	316
San Nicolás	5176	344	185
La Concepción	3529	318	158
Monserrat	2468	184	96
La Piedad	1746	151	91
21065	1520	846
Clérigos regulares y monjas	77		
Santo Domingo	101		
San Francisco	164		
La Merced	86		
Recoleta de San Francisco	46		
Betlemitas	88	942 de este nº murieron	85
Capuchinas	40		
Catalinas	72		
Huérfanos	99		
Presidiarios	101	Nacidos	1520
Cárcel	68	Muertos	931
Aumento	589
Total	22007		
  —44→  
División del número de almas que consta arriba:
3639	hombres españoles, en que se incluyen 1854 europeos, los 1398 de la península, 456 extranjeros y 1785 criollos.
4508	mujeres españolas.
3985	niños de ambos sexos.
5712	oficiales y soldados de tropa reglada, clérigos, frailes, monjas y dependientes de unos y de otros; presos presidiarios, indios, negros y mulatos, libres, de ambos sexos y de todas edades.
4163	esclavos negros y mulatos de ambos sexos y de todas edades.
22007	De los 3639 hombres españoles están compuestas las milicias de esta ciudad, en la forma siguiente:
24	compañías de caballería, de vecinos, de a 50 hombres, sin oficiales, sargentos v cabos.
9	dichas de forasteros, de infantería, de a 77 hombres, ídem.
1	de artilleros provinciales, de 100 hombres.
8	también hay 8 compañías de indios y mestizos, de a 50 hombres, ídem.
8	dichas de mulatos libres, de caballería ídem.
53	hacen 53 compañías, las 40 de caballería y 13 de infantería.
3	de infantería, de negros libres, ídem
Españoles casados
Europeos	942 y el resto de	912 solteros
Criollos	1058 y el resto de	727 ídem
2000	1639 </note></p>


</body>
</text>
</TEI>