<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model
  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"
  type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader> 
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="llc_c5c6">Fragmento de El lazarillo de ciegos caminantes - Montevideo y Gauderios</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor resp="digital">Sofia Tamburro</editor>  
             </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades Digitales 2025</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <bibl>
                <title> El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

<text>
<body>
<pb n="C5"/><div n="1"><p>que muchas veces introducen carnes de ganados que mueren en las epidemias y de otros animales. Se han conducido a  <placeName key="españa">España</placeName> varios barriles de carne salada en <placeName key="montevideo">Montevideo</placeName>, y ha parecido muy buena; pero como este proyecto era tan vasto, se abandonó por la dirección general, siendo digno de lástima que no se emprenda por alguna compañía del país o de otra parte. Yo sólo recelo que el gusto de las carnes y el jugo sería de corta duración y que perdería mucho en el dilatado viaje de <placeName key="montevideo">Montevideo</placeName> a <placeName key="españa">España</placeName></p>

<p> Además de las grandes estancias de ganado mayor que hay de la parte occidental del <placeName key="parana">Paraná</placeName>, se crían muchos carneros de el tamaño de los <note xml:id="c5n1">merinos</note> de <placeName key="castilla">Castilla</placeName>. Se vende cada uno a real y medio. La cuarta parte de un novillo o vaca se da por dos reales, y a veces por menos; doce perdices se dan por un real. Abunda tanto todo género de pescado, que van los criados a las orillas a pescarlo con tanta seguridad como si fueran a comprarlo a la plaza. Es un espectáculo agradable ver las gaviotas y otros acuátiles lanzar en la tierra el pescado y la carne en   el agua. Esta increíble abundancia es perjudicialísima, porque se cría tanta multitud de rat- <pb n="C6"/> ones, que tienen las casas minadas y, amenazando ruina, y en medio de ella se compran las gallinas a seis reales cada una, por que, aunque hay mucho trigo, y a precio ínfimo, no puede adelantarse la cría porque los ratones, fastidiados del pescado y carne, se comen los huevos y aniquilan los pollos, sacándolos de debajo de las alas de las gallinas, sin que ellas los puedan defender, por su magnitud y audacia, y por esta razón se conducen las gallinas desde <placeName key="buenosaires"> Buenos Aires </placeName> y valen al referido precio. De esta propia abundancia, como dije arriba, resulta la multitud de holgazanes, a quien con tanta propiedad llaman </p></div>

<div n="2"><head> <note xml:id="c6n1">Gauderios</note></head> 

<p>Estos son unos mozos nacidos en <placeName key="montevideo"> Montevideo </placeName> y en los vecinos pagos. Mala camisa y peor vestido, procuran encubrir con uno o dos ponchos, de que hacen cama con los sudaderos del caballo, sirviéndoles de almohada la silla. Se hacen de una guitarrita, que aprenden a tocar muy mal y a cantar desentonadamente varias <note xml:id="c6n2">coplas</note>, que estropean, y muchas que sacan de su cabeza, que regu- </p> 
</div>
</body>
</text>
</TEI>