<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model 
 href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
 schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" 
 type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 

  

    <teiHeader> 
        <fileDesc>


            <titleStmt>
                <title xml:id="folio67yc7">folioc6yc7</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor resp="digital">Josefina Terazzolo</editor>  
             </titleStmt>


             
            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades Digitales 2025</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4. 0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>




            <sourceDesc>
            <bibl>      
                <title> El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>



        </fileDesc>
    </teiHeader>


        <text>
        <body>

<p> <pb n="c6"></pb>regularmente ruedan sobre amores. Se pasean a su albedrío por toda la campaña y con notable complacencia de aquellos semibárbaros colonos, comen a su costa y pasan las semanas enteras tendidos sobre un cuero, cantando y tocando. Si pierden el caballos o se lo roban, les dan otro o lo toman de la campaña enlazándolo con un <note xml:id="c6nota1">cabestro</note> muy largo que llaman rosario. También cargan otro, con dos bolas en los extremos, del tamaño de las regulares con que se juega a los trucos, que muchas veces son de piedra que forran de cuero, para que el caballo se enrede en ellas, como asimismo en otras que llaman ramales, porque se componen de tres bolas, con que muchas veces lastiman los caballos, que no quedan de servicio, estimando este servicio en nada, así ellos como los dueños.</p> 

<p>Muchas veces se juntan de éstos cuatro o cinco, y a veces más, con pretexto de ir al campo a divertirse, no llevando más prevención para su mantenimiento que el lazo, las bolas y un cuchillo. Se convienen un día para comer la picana de una vaca o novillo: le enlazan, derriban y bien trincado de pies y manos le sacan, casi vivo, toda la <note xml:id="c6nota2">rabadilla</note> con su cuero <pb n="c7"></pb>, y haciéndole unas picaduras por el lado de la carne, la asan mal, y medio cruda se la comen, sin más aderezo que un poco de sal, si la llevan por contingencia. Otras veces matan sólo una vaca o novillo por comer el matambre, que es la carne que tiene la res entre las costillas y el pellejo. Otras veces matan solamente por comer una lengua, que asan en el <note xml:id="c7nota1">rescoldo</note>. Otras se les antojan <note xml:id="c7nota2">caracuces</note>, que son los huesos que tienen <note xml:id="c7nota3">tuetano</note>, que revuelven con un palito, y se alimentan de aquella admirable sustancia; pero lo más prodigioso es verlos matar una vaca, sacarle el mondongo y todo el sebo que juntan en el vientre, y con sólo una brasa de fuego o un trozo de estiércol seco de las vacas, prenden fuego a aquel sebo, y luego que empieza a arder y comunicarse a la carne gorda y huesos, forma una extraordinaria iluminación, y así vuelven a unir el vientre de la vaca, dejando que respire el fuego por la boca y orificio, dejándola toda una noche o una considerable parte del día, para que se ase bien, y a la mañana o tarde la rodean los <note xml:id="c7nota4">guaderios</note></p>


</body>
</text>
</TEI>