<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model 
 href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
 schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" 
 type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 

  

    <teiHeader> 
        <fileDesc>


            <titleStmt>
                <title xml:id="foliod4yd5">foliod4yd5</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <editor resp="digital">Josefina Terazzolo</editor>  
             </titleStmt>


             
            <publicationStmt>
                <publisher>Humanidades Digitales 2025</publisher>
                <availability>
                    <licence>Creative Commons Compartir Igual 4. 0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>




            <sourceDesc>
            <bibl>      
                <title> El lazarillo de ciegos caminantes desde Buenos Aires, hasta Lima con sus itinerarios según la más puntual observación, con algunas noticias útiles a los Nuevos Comerciantes que tratan en Mulas ; y otras históricas / sacado de las memorias que hizo Don Alonso Carrió de la Vandera en este dilatado viaje....; por Don Calixto Bustamante Carlos Inca, alias Concolorcorvo natural de Cuzco.</title>
                <author>Alonso Carrió de la Vandera</author>
                <publisher>Imprenta de la Rovada</publisher> 
                <date>1773</date>
                <pubPlace>Lima, Perú</pubPlace>
                <objectIdentifier>   
                    <institution>Biblioteca Nacional (España)</institution>
                    <idno>sig. R/22795</idno>
                </objectIdentifier>
                </bibl>
            </sourceDesc>



        </fileDesc>
    </teiHeader>


        <text>
        <body>

<p> <pb n="d4"></pb>se puede fácilmente experimentar otro de peores consecuencias, porque las <note xml:id="d4note1">parras</note> bien cultivadas crían un tronco grueso, tortuoso y con muchos nudos, que facilitan el ascenso a los techos con buen descenso a los patios de la propia casa, de que se pueden aprovechar fácilmente los criados para sus insultos. </p>

<p> Su extensión es de 22 cuadras comunes, tanto de Norte a Sur como de Este a Oeste. Hombres y mujeres se visten como los españoles europeos, y lo propio sucede desde <placeName key="montevideo">Montevideo</placeName> a la ciudad de <placeName key="jujuy">Jujuy</placeName>, con más o  menos pulidez. Las mujeres en esta ciudad, y en mi concepto son las más <note xml:id="d4note2">pulidas</note> de todas las americanas españolas, y comparables a las sevillanas, pues aunque no tienen tanto chiste, pronuncian el castellano con más pureza. He visto <note xml:id="d4note3">sarao</note> en que asistieron ochenta, vestidas y peinadas a la moda, diestras en la danza francesa y española, y sin embargo de que su vestido no es comparable en lo costoso al de <placeName key="lima">Lima</placeName> y demás del <placeName key="peru">Peru</placeName>, es muy agradable por su compostura y <note xml:id="d4note4">aliño</note>. Toda la gente común, y la mayor parte de las señoras principales no dan utilidad alguna a los sastres, porque ellas cortan, cosen y aderezan sus ba<pb n="d5"></pb>tas y <note xml:id="d5note1">andrieles</note> con perfección, porque son ingeniosas y delicadas costureras, y sin perjuicio de otras muchas que oí ponderar en <placeName key="buenosaires">Buenos Aires</placeName>, de gran habilidad, observé por muchos días el gran arte, discreción y talento de la hermosa y fecunda española doña <persName key="graciaana">Gracia Ana</persName>, por haberla visto imitar las mejores costuras y bordados que se le presentaban de <placeName key="españa">España</placeName> y <placeName key="francia">Francia</placeName>. </p>

<p> Las de medianos posibles, y aun las pobres, que no quiero llamarlas de segunda y tercera clase, porque no se enojen, no solamente se hacen y pulen sus vestidos, sino los de sus maridos, hijos y hermanos, principalmente si son de <placeName key="tornay">Tornay</placeName>, como ellas se explican, con otras <note xml:id="d5note2">granjerias</note> de lavar y almidonar, por medio de algunos de sus esclavos. Los hombres son circunspectos y de buenos ingenios. </p>

<p> No hay estudios públicos, por lo que algunos envían sus hijos a <placeName key="cordoba">Cordoba</placeName> y otros a <placeName key="santiadodechile">SantiagodeChile</placeName>, no apeteciendo las conveniencias eclesiásticas de su país, por ser de muy corta <note xml:id="d5note3">congrua</note>y sólo suficientes para pasar una vida <note xml:id="d5note4">frugal</note>. </p>

<p> Gobierna esta ciudad y su jurisdicción, con título de gobernador y capitán general, el </p>


</body>
</text>
</TEI>